%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
%                                 PROTOCOLO PARA LA ADQUISICIÓN Y EL ALMACENAMIENTO
%                                DE SEÑALES BIOMÉDICAS ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD VOCAL
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%       CAPÍTULO CINCO: INSTRUCCIONES PARA EL ENTRENAMIENTO Y ADQUISICIÓN DE LAS EMISIONES VOCALES A SOLICITAR
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%...................................................................................................................
% Autores:
%   Ariel Stassi <aestassi@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Gabriel Alzamendi <galzamendi@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Juan Manuel Miramont <jmiramont@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Juan Felipe Restrepo <jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar>
% 2020-02-14
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
\pagestyle{main}
\chapter{Instrucciones para el entrenamiento y adquisición de las emisiones vocales a solicitar}
\label{proto4}

%===================================================================================================================
%                                                     OBJETIVOS
%===================================================================================================================
\section{Objetivos}
Los objetivos principales de este documento son:
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.5pt}
  \item Proponer  una serie de  actividades orientadas a  familiarizar y entrenar  al sujeto,  previa a  la etapa de
  adquisición.
  \item Realizar una  lista de las emisiones vocales a  solicitar a un sujeto,  ubicado en el  interior de la cámara
  anecoica,   durante   el  proceso   de  \emph{adquisición}   de  señales   biomédicas  --en   particular,   voz  y
  electroglotograma--.
\end{itemize}

%===================================================================================================================
%                                                      ALCANCE
%===================================================================================================================
\section{Alcance}
El presente  documento ha sido  desarrollado para su utilización  en las instalaciones  de la cámara  anecoica de la
\fiuner,  con instrumentos provistos por  el Laboratorio de Señales y Dinámicas no  Lineales también perteneciente a
dicha institución.  La cámara anecoica de la \fiuner\ cuenta con dos recintos:  la cámara anecoica propiamente dicha
y la sala de comandos asociada.

La  secuencia de  acciones presentada  en este  documento,  en particular  aquellas correspondientes  a la  etapa de
\emph{adquisición}\footnote{Para mayor información,  ver el apartado  ``Nociones preliminares'',  situado en la pág.
\pageref{noc_prelim} del presente protocolo.},  se  confeccionó bajo la suposición de que ya  se han llevado a cabo,
correctamente,  las instrucciones propuestas en los documentos  ``Instrucciones para la conexión del equipamiento de
comunicación sujeto-operador'', ``Instrucciones para la conexión y configuración del equipamiento de adquisición'' y
``Consideraciones sobre la disposición del equipamiento en el interior de la cámara anecoica y su interacción con el
sujeto'', correspondientes a las pág.  \pageref{proto1}, \pageref{proto2} y \pageref{proto3} del presente protocolo.
De este modo, se supone que se encuentra establecido el canal para la correcta comunicación sujeto-operador y que se
dispone del equipamiento para la adquisición simultánea de las señales adecuadamente configurado.  En este contexto,
se ha diseñado este instructivo  a los fines de presentar una etapa de entrenamiento  para el sujeto,  una lista con
las emisiones  vocales a solicitar al  voluntario,  las instrucciones que el  operador deberá ir  dictando al sujeto
durante el proceso  de adquisición y el manejo  conveniente del \emph{software} de comando  del equipamiento para el
registro de las diferentes emisiones.

Se recomienda contar con  \emph{dos}  operadores  para  la  ejecución  de  algunas  acciones  dentro  de la etapa de
\emph{adquisición}  de  este  apartado,  en  particular  aquellas  abocadas  a  recordarle  al  sujeto instrucciones
pertinentes,  previamente incorporadas  durante la  etapa de  \emph{entrenamiento}.  De aquí  en adelante,  mediante
\textsf{Operador-S}  haremos  referencia  al  operador  que  se   encuentra  en  la  sala  de  comandos  y  mediante
\textsf{Operador-I} al  operador encargado de  ingresar a la cámara  anecoica,  en momentos precisos  del proceso de
adquisición,  para brindar los recordatorios pertinentes al  sujeto,  de manera inmediatamente previa al registro de
las emisiones correspondientes.  \emph{\underline{Aclaración:} salvo que se especifique lo contrario,  se supone que
las acciones aquí listadas serán ejecutadas por el} \textsf{Operador-S}.

%===================================================================================================================
%                                               MATERIALES NECESARIOS
%===================================================================================================================
\section{Materiales necesarios}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.5pt}
  \item Versión impresa para el sujeto de la lista completa de emisiones.
  \item Versión impresa para el operador de la lista completa de emisiones.
\end{itemize}

%===================================================================================================================
%                                               NOCIONES PRELIMINARES
%===================================================================================================================
\section{Nociones preliminares}
\label{noc_prelim}
Con el objetivo de minimizar el tiempo de permanencia del voluntario en el interior de la cámara,  este documento ha
sido dividido en dos etapas consecutivas:

\begin{enumerate}
  \item  \textbf{Entrenamiento.} Se  llevará a  cabo fuera  de  la  cámara  anecoica,  sin  relación  alguna  con el
  equipamiento,  con el objetivo de  familiarizar  al  sujeto  con  las  tareas  a  solicitar  durante el proceso de
  adquisición.  Se lo  instruirá sobre la fonación  confortable y,  además,  sobre la secuencia,  el  contenido y la
  duración de las emisiones a solicitar.  En esta etapa no se realiza ningún registro.
  \item \textbf{Adquisición.} Se llevará a cabo con el  sujeto en el interior de la cámara anecoica,  \emph{a puerta
  cerrada},   y   el   operador   en  la   sala   de   comandos.   El   equipamiento   deberá   estar  correctamente
  configurado\footnote{Para mayor información,  ver los apartados  ``Instrucciones para la conexión del equipamiento
  de  comunicación  sujeto-operador''  y  ``Instrucciones para  la  conexión  y  configuración  del  equipamiento de
  adquisición'',   respectivamente  situados   en  las  pág.   \pageref{proto1}  y   \pageref{proto2}  del  presente
  protocolo.} y  el sujeto adecuadamente  ubicado para llevar a  cabo el proceso  de adquisición\footnote{Para mayor
  información,  ver el apartado ``Consideraciones sobre la disposición  del equipamiento en el interior de la cámara
  anecoica y  su interacción con  el sujeto'',  situado en  la pág.  \pageref{proto3} del  presente protocolo.}.  En
  esta  etapa  se  realizará el  registro  y  almacenamiento en  la  computadora  de  las  emisiones  solicitadas al
  voluntario.
\end{enumerate}

%===================================================================================================================
%                                                   INSTRUCCIONES
%===================================================================================================================
\section{Instrucciones}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Entrenamiento}
\label{entrenamiento}

\begin{enumerate}
  \item Concientizar  al sujeto sobre  la importancia de  fonar de forma  natural,  sin forzar la  voz,  como podría
  ocurrir en situaciones de conversaciones en ambientes  tranquilos o pensamientos en voz alta.  De esta manera,  se
  podrán asegurar  emisiones con  \emph{sonoridad} y \emph{pitch}  confortables durante  el proceso  de adquisición.
  La \emph{sonoridad} y el  \emph{pitch} son dos atributos perceptuales --y por  lo tanto,  subjetivos-- asociados a
  la intensidad y  a la frecuencia de  un sonido,  respectivamente.  De acuerdo a la  sonoridad,  los sonidos pueden
  juzgarse como  ``débiles'' o ``fuertes'';  mientras que,  en  base al \emph{pitch},  los  sonidos pueden ordenarse
  desde ``graves'' a ``agudos''.  \label{Ent_fon_nat}
  \item Solicitar  al sujeto  que inspire  profundamente y realice  la emisión  de la  vocal \textsl{/a/}  de manera
  sostenida en el tiempo,  a sonoridad y \emph{pitch} confortables,  durante dos o tres segundos.  Repetir este paso
  para las vocales \textsl{/e/}, \textsl{/i/}, \textsl{/o/} y \textsl{/u/}.  \label{Ent_voc_sost}
  \item   Solicitar  al   sujeto  la   emisión  de   vocales   sostenidas   ordenadas   de   la   siguiente  manera:
  \text{\textsl{/i/-/e/-/a/-/o/-/u/}},  con una  duración aproximada  de un segundo  por cada  vocal,  separadas por
  períodos de silencio y  emitidas a razón de una vocal cada dos  segundos.  Para ello,  puede utilizar el segundero
  de su propio  reloj personal o el de  alguna computadora de la cual  disponga.  \emph{\underline{Nota:} si observa
  que  la emisión  a esta  cadencia resulta  dificultosa para  el  sujeto,  realice  un  entrenamiento  previo  a la
  velocidad propia del sujeto.} \label{Ent_voc_ord_sil}
  \item Solicitar al sujeto la emisión de vocales sostenidas ordenadas de la siguiente manera:  \text{\textsl{/i e a
  o u/}},  de  forma tal  que exista  una transición  continua entre  ellas sin  pausas.  \emph{\underline{Nota:} si
  observa  que   la  emisión  resulta  dificultosa   para  el   sujeto,   volver  al   paso  \ref{Ent_voc_ord_sil}.}
  \label{Ent_voc_ord_cont}
  \item Solicitar  al sujeto  la emisión de  vocales sostenidas  \textsl{/u/-/o/-/a/-/e/-/i/},  en orden  inverso al
  presentado en el paso \ref{Ent_voc_ord_sil},  con una duración aproximada de un segundo por cada vocal,  separadas
  por  períodos de  silencio y  emitidas a  razón de  una vocal  cada dos  segundos.  Para ello,  puede  utilizar el
  segundero de  su propio reloj  personal o el de  alguna computadora de  la cual disponga.  \emph{\underline{Nota:}
  si observa que la  emisión a esta cadencia resulta dificultosa para el  sujeto,  realice un entrenamiento previo a
  la velocidad propia del sujeto.} \label{Ent_voc_inv_sil}
  \item Solicitar al sujeto la emisión de vocales sostenidas \textsl{/u o a e i/}, en orden inverso al presentado en
  el  paso  \ref{Ent_voc_ord_cont},   de  manera  que  exista  una  transición  continua  entre  ellas  sin  pausas.
  \emph{\underline{Nota:}  si  observa  que  la  emisión  resulta  dificultosa  para  el  sujeto,   volver  al  paso
  \ref{Ent_voc_inv_sil}.} \label{Ent_voc_inv_cont}
  \item Solicitar al sujeto que  lea repetidamente y en voz alta la frase ``Digo  rápido algunas palabras fáciles en
  español o  en castellano,  justamente la lengua  que se habla en  la Argentina.  Bueno,  muchas gracias.'',  hasta
  lograr una lectura fluida y segura.  \label{Ent_frase}
  \item Solicitar  al sujeto que lea  detenidamente y en voz  alta la  fábula ``El  sol y  el viento'',  la  cual se
  encuentra  anexada   en  el  Apéndice  A   de  este   instructivo,   situado  en   la  pág.   \pageref{ApLista_S}.
  \label{Ent_fabula}
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Adquisición}
Como ya  se dijo,  en la confección  de la lista de emisiones  a solicitar y  acciones asociadas que  se presentan a
continuación,  se  ha supuesto  que se  han llevado  a cabo  los  apartados  ``Instrucciones  para  la  conexión del
equipamiento de comunicación sujeto-operador'', ``Instrucciones para la conexión y configuración del equipamiento de
adquisición'' y ``Consideraciones  sobre la disposición del equipamiento  en el interior de la  cámara anecoica y su
interacción  con  el  sujeto'',   respectivamente  situados  en  las  pág.   \pageref{proto1},   \pageref{proto2}  y
\pageref{proto3} del presente protocolo.  De esta manera,  se  ha establecido correctamente el canal de comunicación
sujeto-operador,  el \emph{hardware} y el \emph{software} de  adquisición están debidamente acoplados y configurados
y,  a su vez, se han realizado recomendaciones sobre el estado que el sujeto deberá mantener durante todo el proceso
de adquisición.  Se  supone,  además,  que se  ha llevado  a cabo  la fase  de entrenamiento,  perteneciente  a este
instructivo,  por lo cual el  sujeto  se  encuentra  en  condiciones  de  interpretar  y responder a las solicitudes
requeridas.  Para ello,  durante el proceso  de adquisición,  el sujeto dispondrá de la  lista completa de emisiones
\emph{a  realizar} que  se muestra  en el  Apéndice A  de este  apartado,  situado en  la pág.  \pageref{ApLista_S},
mientras que el  operador dispondrá de la  lista completa de emisiones \emph{a  solicitar} en el Apéndice  B de este
apartado,  que  se encuentra  en la  pág.  \pageref{ApLista_O}.  Las listas  mencionadas anteriormente  contienen la
esencia de este instructivo, más no pretenden reemplazar las acciones enumeradas a continuación, salvo para aquellos
casos en  los cuales se cuente  con la suficiente experiencia y  se requiera un  ``acceso rápido'' a  las tareas que
abarca este documento.

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Vocales sostenidas}
\emph{De manera previa al registro de las vocales sostenidas,  que a continuación se propone, se deberán recordar al
sujeto los pasos del entrenamiento  correspondientes.  Para ello,  puede solicitar al \emph{\textsf{Operador-I}} que
ingrese  a la  cámara anecoica  y recuerde  al  sujeto  las  instrucciones  \ref{Ent_fon_nat}  y \ref{Ent_voc_sost},
presentadas durante la etapa de entrenamiento que se encuentra en la pág.  \pageref{entrenamiento}.}

A continuación,  se realizará el registro de vocales sostenidas  para lo cual será necesario establecer un tiempo de
registro  fijo.  Para cada  registro,  el inicio  de la  adquisición será  determinado por  el operador  y,  una vez
transcurrido el tiempo establecido, el \emph{software} finalizará el proceso automáticamente.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{8}
  \item Para  establecer el tiempo  de adquisición,  en la  ventana principal del  \emph{software Acqkwowledge 4.2},
  seleccionar la opción \textsf{`Set  Up Acquisition'} del menú \textsf{MP150}.  Deberá ver una  ventana como la que
  se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup1}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[b!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85 \textwidth]{Acq_setup1.png}
  \caption{Ventana  de  configuración  de  la  adquisición  correspondiente  al  registro  de  vocales  sostenidas.}
  \label{acq_setup1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{9}
  \item Establecer  un tiempo  de adquisición de  4 segundos,  \textsf{Acquisition  Length:  4 seconds}  y presionar
  \textsf{Enter}.
  \item Verificar que  el almacenamiento transitorio de la  información se realice según el  modo \textsf{Record and
  Save Once using Memory}.
  \item   Verificar   que   la   frecuencia   de   muestreo   sea   \textsf{Sample   rate:   50000  samples/second}.
  \label{item_acq_setup1}
\end{enumerate}

Al  finalizar  el paso  \ref{item_acq_setup1},  verificar  que la  configuración  realizada  se  corresponda  con la
configuración que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup1}.

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{12}
  \item Anticipar al sujeto que deberá emitir \emph{todas} las vocales, de a una por vez, donde el inicio y fin de cada emisión serán determinados por el operador.

% /a/ sostenida
%------------------
  \item  Solicitar al  sujeto la  emisión de  una  vocal  \textsl{/a/}  sostenida  a  una  sonoridad  y \emph{pitch}
  confortables,  dejar transcurrir  unos instantes hasta que  se estabilice la  emisión y  luego presionar  el botón
  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana  principal,  o simplemente
  presionar \emph{una vez} la combinación ``Ctrl + barra espaciadora'' del teclado.  \label{a_begin}

  \item Luego de 4  segundos el \emph{software} detendrá \emph{automáticamente} el  proceso de adquisición,  de modo
  que no será necesario presionar el botón \includegraphics[height=0.015 \textheight]{stop.png}.

  \item Solicitar al sujeto que detenga la emisión.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_a-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.  \label{a_end}

  \item  Repetir del  paso \ref{a_begin}  al \ref{a_end}  hasta  obtener  5  registros  satisfactorios  de  la vocal
  \textsl{/a/}.  Almacenar  cada  uno  de  ellos  con  los  nombres \emph{``01\_a-2.mat''},  \emph{``01\_a-3.mat''},
  \emph{``01\_a-4.mat''} y \emph{``01\_a-5.mat''}, respectivamente.

% /e/ sostenida
%------------------
  \item  Solicitar al  sujeto la  emisión de  una  vocal  \textsl{/e/}  sostenida  a  una  sonoridad  y \emph{pitch}
  confortables,  dejar transcurrir  unos instantes hasta que  se estabilice la  emisión y  luego presionar  el botón
  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana  principal,  o simplemente
  presionar \emph{una vez} la combinación ``Ctrl + barra espaciadora'' del teclado.  \label{e_begin}

  \item Luego de 4  segundos el \emph{software} detendrá \emph{automáticamente} el  proceso de adquisición,  de modo
  que no será necesario presionar el botón \includegraphics[height=0.015 \textheight]{stop.png}.

  \item Solicitar al sujeto que detenga la emisión.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_b-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.  \label{e_end}

  \item  Repetir del  paso \ref{e_begin}  al \ref{e_end}  hasta  obtener  3  registros  satisfactorios  de  la vocal
  \textsl{/e/}.  Almacenar  cada uno  de ellos  con  los  nombres  \emph{``01\_b-2.mat''}  y \emph{``01\_b-3.mat''},
  respectivamente.

% /i/ sostenida
%------------------
  \item  Solicitar al  sujeto la  emisión de  una  vocal  \textsl{/i/}  sostenida  a  una  sonoridad  y \emph{pitch}
  confortables,  dejar transcurrir  unos instantes hasta que  se estabilice la  emisión y  luego presionar  el botón
  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana  principal,  o simplemente
  presionar \emph{una vez} la combinación ``Ctrl + barra espaciadora'' del teclado.  \label{i_begin}

  \item Luego de 4  segundos el \emph{software} detendrá \emph{automáticamente} el  proceso de adquisición,  de modo
  que no será necesario presionar el botón \includegraphics[height=0.015 \textheight]{stop.png}.

  \item Solicitar al sujeto que detenga la emisión.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_c-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.  \label{i_end}

  \item  Repetir del  paso \ref{i_begin}  al \ref{i_end}  hasta  obtener  3  registros  satisfactorios  de  la vocal
  \textsl{/i/}.  Almacenar  cada uno  de ellos  con  los  nombres  \emph{``01\_c-2.mat''}  y \emph{``01\_c-3.mat''},
  respectivamente.

% /o/ sostenida
%------------------
  \item  Solicitar al  sujeto la  emisión de  una  vocal  \textsl{/o/}  sostenida  a  una  sonoridad  y \emph{pitch}
  confortables,  dejar transcurrir  unos instantes hasta que  se estabilice la  emisión y  luego presionar  el botón
  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana  principal,  o simplemente
  presionar \emph{una vez} la combinación ``Ctrl + barra espaciadora'' del teclado.  \label{o_begin}

  \item Luego de 4  segundos el \emph{software} detendrá \emph{automáticamente} el  proceso de adquisición,  de modo
  que no será necesario presionar el botón \includegraphics[height=0.015 \textheight]{stop.png}.

  \item Solicitar al sujeto que detenga la emisión.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_d-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.  \label{o_end}

  \item  Repetir del  paso \ref{o_begin}  al \ref{o_end}  hasta  obtener  3  registros  satisfactorios  de  la vocal
  \textsl{/o/}.  Almacenar  cada uno  de ellos  con  los  nombres  \emph{``01\_d-2.mat''}  y \emph{``01\_d-3.mat''},
  respectivamente.

% /u/ sostenida
%------------------
  \item  Solicitar al  sujeto la  emisión de  una  vocal  \textsl{/u/}  sostenida  a  una  sonoridad  y \emph{pitch}
  confortables,  dejar transcurrir  unos instantes hasta que  se estabilice la  emisión y  luego presionar  el botón
  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana  principal,  o simplemente
  presionar \emph{una vez} la combinación ``Ctrl + barra espaciadora'' del teclado.  \label{u_begin}

  \item Luego de 4  segundos el \emph{software} detendrá \emph{automáticamente} el  proceso de adquisición,  de modo
  que no será necesario presionar el botón \includegraphics[height=0.015 \textheight]{stop.png}.

  \item Solicitar al sujeto que detenga la emisión.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_e-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.  \label{u_end}

  \item  Repetir del  paso \ref{u_begin}  al \ref{u_end}  hasta  obtener  3  registros  satisfactorios  de  la vocal
  \textsl{/u/}.  Almacenar  cada uno  de ellos  con  los  nombres  \emph{``01\_e-2.mat''}  y \emph{``01\_e-3.mat''},
  respectivamente.
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Conjuntos de vocales}
\emph{De manera previa al registro de conjuntos de  vocales,  que a continuación se propone,  se deberán recordar al
sujeto los pasos del entrenamiento  correspondientes.  Para ello,  puede solicitar al \emph{\textsf{Operador-I}} que
ingrese a  la cámara  anecoica y recuerde  al sujeto  las instrucciones  \ref{Ent_fon_nat},  \ref{Ent_voc_ord_sil} y
\ref{Ent_voc_inv_sil},   presentadas  durante  la   etapa   de   entrenamiento   que   se   encuentra   en  la  pág.
\pageref{entrenamiento}.}

A continuación,  se realizará el registro de conjuntos de vocales en orden directo e inverso, los cuales se emitirán
con una cadencia algo variable entre los distintos sujetos e,  incluso,  entre diferentes realizaciones provenientes
del  mismo individuo.  Así,  en  este caso,  no  puede establecerse  un tiempo  de registro  fijo.  No obstante,  se
establecerá un valor por exceso  a partir del cual se detendrá el proceso  de adquisición.  De este modo,  para cada
registro,  tanto el inicio como el fin de la adquisición estarán determinados por el operador y,  sólo en caso de no
haber  detención  del  proceso  por  parte  del  operador,   cuando  el  tiempo  establecido  haya  transcurrido  el
\emph{software} finalizará el proceso automáticamente.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{38}
  \item Para establecer el tiempo de adquisición por exceso, en la ventana principal del \emph{software Acqkwowledge
  4.2},  seleccionar la opción  \textsf{`Set Up Acquisition'} del menú \textsf{MP150}.  Deberá  ver una ventana como
  la que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup2}.

  \item Establecer  un tiempo de adquisición  de 25 segundos,  \textsf{Acquisition Length:  25  seconds} y presionar
  \textsf{Enter}.

  \item Verificar que  el almacenamiento transitorio de la  información se realice según el  modo \textsf{Record and
  Save Once using Memory}.

  \item   Verificar   que   la   frecuencia   de   muestreo   sea   \textsf{Sample   rate:   50000  samples/second}.
  \label{item_acq_setup2}
\end{enumerate}

\begin{figure}[b!]
\centering
  \includegraphics[width=0.85 \textwidth]{Acq_setup2.png}
  \caption{Ventana  de  configuración de  la  adquisición correspondiente  al  registro  de  distintos  conjuntos de
  vocales.} \label{acq_setup2}
\end{figure}

Al  finalizar  el paso  \ref{item_acq_setup2},  verificar  que la  configuración  realizada  se  corresponda  con la
configuración que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup2}.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{42}
  \item  Anticipar  al sujeto  que  deberá emitir,  dos  veces  sucesivamente,  \emph{todas}  las  vocales  en orden
  \emph{directo}, \textsl{/i/-/e/-/a/-/o/-/u/}, separadas por períodos de silencio.  \label{Reg_voc_ord_sil}

  \item Presionar  el botón  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana
  principal,  o simplemente  presionar \emph{una vez} la  combinación ``Ctrl + barra  espaciadora'' del teclado,  al
  mismo  tiempo  que  indica   al   sujeto   que   comience   a   emitir   el   conjunto  especificado  en  el  paso
  \ref{Reg_voc_ord_sil}.  \emph{\underline{Nota:} se deben capturar los dos conjuntos completos en una sola toma.}

  \item Luego de  dos ciclos completos,  es decir  luego de la segunda \textsl{/u/}  registrada,  presionar el botón
  \includegraphics[height=0.015  \textheight]{stop.png},   o   bien  nuevamente  la   combinación  ``Ctrl   +  barra
  espaciadora'' del teclado \emph{una vez}.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_f-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.

  \item  Anticipar  al  sujeto  que  deberá  emitir  dos  veces  sucesivamente  \emph{todas}  las  vocales  en orden
  \emph{inverso}, \textsl{/u/-/o/-/a/-/e/-/i/}, separadas por períodos de silencio.  \label{Reg_voc_inv_sil}

  \item Presionar  el botón  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana
  principal,  o simplemente  presionar \emph{una vez} la  combinación ``Ctrl + barra  espaciadora'' del teclado,  al
  mismo  tiempo  que  indica   al   sujeto   que   comience   a   emitir   el   conjunto  especificado  en  el  paso
  \ref{Reg_voc_inv_sil}.  \emph{\underline{Nota:} se deben capturar los dos conjuntos completos en una sola toma.}

  \item Luego de  dos ciclos completos,  es decir  luego de la segunda \textsl{/i/}  registrada,  presionar el botón
  \includegraphics[height=0.015  \textheight]{stop.png},   o   bien  nuevamente  la   combinación  ``Ctrl   +  barra
  espaciadora'' del teclado \emph{una vez}.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_g-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.
\end{enumerate}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Transiciones entre vocales}
\emph{De manera previa al registro de transiciones entre vocales, que a continuación se propone, se deberán recordar
al sujeto los  pasos del entrenamiento correspondientes.  Para ello,  puede  solicitar al \emph{\textsf{Operador-I}}
que ingrese a la cámara anecoica y recuerde al sujeto las instrucciones \ref{Ent_fon_nat},  \ref{Ent_voc_ord_cont} y
\ref{Ent_voc_inv_cont},   presentadas  durante  la   etapa   de   entrenamiento   que   se   encuentra  en  la  pág.
\pageref{entrenamiento}.}

A continuación,  se realizará el  registro de transiciones entre vocales,  cuando éstas son  emitidas tanto en orden
directo como  inverso.  Estos conjuntos se emitirán  con una cadencia algo  variable entre los  distintos sujetos e,
incluso, entre diferentes realizaciones provenientes del mismo individuo.  Así,  en este caso, no puede establecerse
un tiempo  de registro fijo.  No obstante,  se  establecerá un valor por  exceso a  partir del  cual se  detendrá el
proceso de adquisición.  De este  modo,  para cada registro,  tanto el inicio como el  fin de la adquisición estarán
determinados por el operador y,  sólo  en caso de no haber detención del proceso  por parte del operador,  cuando el
tiempo establecido haya transcurrido el \emph{software} finalizará el proceso automáticamente.

\begin{figure}[t!]
\centering
  \includegraphics[width=0.85 \textwidth]{Acq_setup3.png}
  \caption{Ventana  de  configuración de  la  adquisición correspondiente  al  registro  de  transiciones  entre las
  vocales.} \label{acq_setup3}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{50}
  \item Para establecer el tiempo de adquisición por exceso, en la ventana principal del \emph{software Acqkwowledge
  4.2},  seleccionar la opción  \textsf{`Set Up Acquisition'} del menú \textsf{MP150}.  Deberá  ver una ventana como
  la que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup3}.

  \item Establecer  un tiempo de adquisición  de 15 segundos,  \textsf{Acquisition Length:  15  seconds} y presionar
  \textsf{Enter}.

  \item Verificar que  el almacenamiento transitorio de la  información se realice según el  modo \textsf{Record and
  Save Once using Memory}.

  \item   Verificar   que   la   frecuencia   de   muestreo   sea   \textsf{Sample   rate:   50000  samples/second}.
  \label{item_acq_setup3}
\end{enumerate}

Al  finalizar  el paso  \ref{item_acq_setup3},  verificar  que la  configuración  realizada  se  corresponda  con la
configuración que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup3}.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{54}
  \item  Anticipar  al sujeto  que  deberá emitir,  dos  veces  sucesivamente,  \emph{todas}  las  vocales  en orden
  \emph{directo},  \textsl{/i e  a o u/},  sin  períodos de silencio,  de  forma que exista  una transición continua
  entre los elementos del conjunto.  \label{Reg_voc_ord_cont}

  \item Presionar  el botón  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana
  principal,  o simplemente  presionar \emph{una vez} la  combinación ``Ctrl + barra  espaciadora'' del teclado,  al
  mismo  tiempo  que  indica   al   sujeto   que   comience   a   emitir   el   conjunto  especificado  en  el  paso
  \ref{Reg_voc_ord_cont}.  \emph{\underline{Nota:}  se  deben  capturar los  dos  conjuntos  completos  en  una sola
  toma.}

  \item Luego de  dos ciclos completos,  es decir  luego de la segunda \textsl{/u/}  registrada,  presionar el botón
  \includegraphics[height=0.015  \textheight]{stop.png},   o   bien  nuevamente  la   combinación  ``Ctrl   +  barra
  espaciadora'' del teclado \emph{una vez}.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_h-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.

  \item  Anticipar  al sujeto  que  deberá emitir,  dos  veces  sucesivamente,  \emph{todas}  las  vocales  en orden
  \emph{inverso},  \textsl{/u o  a e i/},  sin  períodos de silencio,  de  forma que exista  una transición continua
  entre los elementos del conjunto.  \label{Reg_voc_inv_cont}

  \item Presionar  el botón  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana
  principal,  o simplemente  presionar \emph{una vez} la  combinación ``Ctrl + barra  espaciadora'' del teclado,  al
  mismo  tiempo  que  indica   al   sujeto   que   comience   a   emitir   el   conjunto  especificado  en  el  paso
  \ref{Reg_voc_inv_cont}.  \emph{\underline{Nota:}  se  deben  capturar los  dos  conjuntos  completos  en  una sola
  toma.}

  \item Luego de  dos ciclos completos,  es decir  luego de la segunda \textsl{/i/}  registrada,  presionar el botón
  \includegraphics[height=0.015  \textheight]{stop.png},   o   bien  nuevamente  la   combinación  ``Ctrl   +  barra
  espaciadora'' del teclado \emph{una vez}.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_i-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Habla continua}
\emph{De manera previa al registro de habla continua,  que a continuación se propone,  se deberán recordar al sujeto
los pasos del entrenamiento correspondientes.  Para ello,  puede solicitar al \emph{\textsf{Operador-I}} que ingrese
a la cámara anecoica y recuerde  al sujeto las instrucciones \ref{Ent_fon_nat},  \ref{Ent_frase} y \ref{Ent_fabula},
presentadas durante la etapa de entrenamiento que se encuentra en la pág.  \pageref{entrenamiento}.}

A continuación, se realizará el registro de actividad de habla continua al solicitar al voluntario que lea una frase
fonéticamente balanceada y  una fábula corta.  Dichas emisiones  se realizarán con una cadencia  algo variable entre
los distintos sujetos e,  incluso,  entre diferentes  realizaciones provenientes del mismo individuo.  Así,  en este
caso,  no puede establecerse un tiempo de registro fijo.  No  obstante,  se establecerá un valor por exceso a partir
del cual se detendrá el proceso de adquisición.  De este modo, para cada registro, tanto el inicio como el fin de la
adquisición estarán determinados  por el operador y,  sólo en  caso de no haber detención del  proceso por parte del
operador, cuando el tiempo establecido haya transcurrido el \emph{software} finalizará el proceso automáticamente.

\begin{figure}[b!]
\centering
  \includegraphics[width=0.85 \textwidth]{Acq_setup4.png}
  \caption{Ventana  de configuración  de la  adquisición correspondiente  al  registro  de  una  frase fonéticamente
  balanceada.} \label{acq_setup4}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{62}
  \item Para  establecer el  tiempo de adquisición  por exceso para  el registro  de la  \textsl{frase fonéticamente
  balanceada},  en la ventana principal del \emph{software Acqkwowledge 4.2},  seleccionar la opción \textsf{`Set Up
  Acquisition'}  del  menú   \textsf{MP150}.   Deberá  ver  una  ventana   como  la  que  se  muestra   en  la  Fig.
  \ref{acq_setup4}.

  \item Establecer  un tiempo de adquisición  de 15 segundos,  \textsf{Acquisition Length:  15  seconds} y presionar
  \textsf{Enter}.

  \item Verificar que  el almacenamiento transitorio de la  información se realice según el  modo \textsf{Record and
  Save Once using Memory}.

  \item   Verificar   que   la   frecuencia   de   muestreo   sea   \textsf{Sample   rate:   50000  samples/second}.
  \label{item_acq_setup4}
\end{enumerate}

Al  finalizar  el paso  \ref{item_acq_setup4},  verificar  que la  configuración  realizada  se  corresponda  con la
configuración que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup4}.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{66}
  \item Anticipar al sujeto que deberá leer, una vez, la frase fonéticamente balanceada que se encuentra en la lista
  disponible para el voluntario en el interior de la cámara.

  \item Presionar  el botón  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana
  principal,  o simplemente  presionar \emph{una vez} la  combinación ``Ctrl + barra  espaciadora'' del teclado,  al
  mismo  tiempo que  indica al  sujeto que  lea  claramente  la  \textsl{frase  fonéticamente  balanceada}  de habla
  continua, de la lista que se encuentra en el Apéndice A de la pág.  \pageref{ApLista_S}.

  \item Luego que  el  sujeto  finalizó  la  lectura  solicitada,  presionar  el botón \includegraphics[height=0.015
  \textheight]{stop.png},  o bien nuevamente  la  combinación  ``Ctrl  +  barra  espaciadora'' del teclado \emph{una
  vez}.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_j-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.
\end{enumerate}

% Fábula
%------------------
\begin{figure}[b!]
\centering
  \includegraphics[width=0.85 \textwidth]{Acq_setup5.png}
  \caption{Ventana de configuración de  la  adquisición  correspondiente  al  registro  de  una  fábula leída por el
  voluntario.} \label{acq_setup5}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{70}
  \item Para  establecer el tiempo de  adquisición por exceso para  el registro de la  \emph{fábula},  en la ventana
  principal del  \emph{software Acqkwowledge  4.2},  seleccionar la  opción \textsf{`Set  Up Acquisition'}  del menú
  \textsf{MP150}.  Deberá ver una ventana como la que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup5}.

  \item Establecer  un tiempo de adquisición  de 60 segundos,  \textsf{Acquisition Length:  60  seconds} y presionar
  \textsf{Enter}.

  \item Verificar que  el almacenamiento transitorio de la  información se realice según el  modo \textsf{Record and
  Save Once using Memory}.

  \item   Verificar   que   la   frecuencia   de   muestreo   sea   \textsf{Sample   rate:   50000  samples/second}.
  \label{item_acq_setup5}
\end{enumerate}

Al  finalizar  el paso  \ref{item_acq_setup5},  verificar  que la  configuración  realizada  se  corresponda  con la
configuración que se muestra en la Fig.  \ref{acq_setup5}.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{74}
  \item Anticipar al sujeto que deberá leer \emph{detenidamente},  una vez,  la fábula ``El sol y el viento'' que se
  encuentra en la lista disponible para el voluntario en el interior de la cámara.

  \item Presionar  el botón  \includegraphics[height=0.015 \textheight]{start.png}  que se  encuentra en  la ventana
  principal,  o simplemente  presionar \emph{una vez} la  combinación ``Ctrl + barra  espaciadora'' del teclado,  al
  mismo tiempo  que indica al sujeto  que lea claramente la  \textsl{fábula},  de la  lista que  se encuentra  en el
  Apéndice A de la pág.  \pageref{ApLista_S}.

  \item Luego que el sujeto finalizó la lectura solicitada, presionar el botón \includegraphics[height=0.015 \textheight]{stop.png}, o bien nuevamente la combinación ``Ctrl + barra espaciadora'' del teclado \emph{una vez}.

  \item Guardar el registro en un archivo con el nombre \emph{``01\_k-1.mat''}, siguiendo los pasos explicados en el
  Apéndice C de la pág.  \pageref{ApAlmacmat}.
\end{enumerate}

%===================================================================================================================
%                                                    APÉNDICE A
%===================================================================================================================
\newpage
\renewcommand\thefigure{4.A.\arabic{figure}}
\setcounter{figure}{0}
%\renewcommand\thesection{A.\arabic{section}}
%\setcounter{section}{0}
\section*{Apéndice 5.A: Lista de emisiones, versión para el voluntario}
\addcontentsline{toc}{section}{Apéndice 5.A: Lista de emisiones, versión para el voluntario}
\label{ApLista_S}
\noindent
A continuación,  se  presenta una  lista ordenada  con las  emisiones que  el sujeto  debe realizar,  guiado  por el
operador.

\begin{enumerate}[label=\textbf{\emph{\alph*}}.]
  \item \Large \textsl{/a/} sostenida. \normalsize

  \item \Large \textsl{/e/} sostenida. \normalsize

  \item \Large \textsl{/i/} sostenida. \normalsize

  \item \Large \textsl{/o/} sostenida. \normalsize

  \item \Large \textsl{/u/} sostenida. \normalsize

  \item \Large \textsl{/i/-/e/-/a/-/o/-/u/}. \normalsize Dos realizaciones consecutivas.

  \item \Large \textsl{/u/-/o/-/a/-/e/-/i/}. \normalsize Dos realizaciones consecutivas.

  \item \Large \textsl{/i e a o u/}. \normalsize Dos realizaciones consecutivas.

  \item \Large \textsl{/u o a e i/}. \normalsize Dos realizaciones consecutivas.

  \item \Large  \textsl{Frase}.  ``Digo rápido algunas palabras  fáciles en español o  en castellano,  justamente la
  lengua que se habla en la Argentina.  Bueno, muchas gracias.''.  \normalsize

  \item \Large \textsl{Fábula.} ``El sol y el viento,  se desafiaron para ver quién era capaz de quitar los vestidos
  al primer viajero que pasara.  El viento comenzó a soplar.  Pero,  cuanto más fuerte lo hacía,  más se envolvía el
  hombre con la capa.  Fue inútil la furia con que  soplara,  no consiguió que la capa volara.  Al fin dejó su turno
  al sol.  Este se  abrió paso entre las nubes  y comenzó a entibiar la  tierra.  El viajero soltó un  poco la capa.
  El sol comenzó  a acariciarlo con sus rayos,  el  hombre anduvo un poco y luego  se sacó la capa y  la colgó en su
  brazo.''.  \normalsize

\end{enumerate}

%===================================================================================================================
%                                                    APÉNDICE B
%===================================================================================================================
\newpage
\renewcommand\thefigure{5.B.\arabic{figure}}
\setcounter{figure}{0}
%\renewcommand\thesection{4.B.\arabic{section}}
%\setcounter{section}{0}
\section*{Apéndice 5.B: Lista de emisiones, versión para el operador}
\addcontentsline{toc}{section}{Apéndice 5.B: Lista de emisiones, versión para el operador}
\label{ApLista_O}
\noindent
A continuación, se presenta una lista ordenada con las emisiones a solicitar al sujeto, la cantidad de realizaciones
que deben solicitarse y la cantidad de archivos en los que debe almacenarse la información.

\begin{enumerate}[label=\textbf{\emph{\alph*}}.]

  \item \large \textsl{/a/} sostenida:  \normalsize fonación continua de la vocal \textsl{/a/} durante 4 segundos, a
  sonoridad y \emph{pitch} confortables.  Cinco realizaciones.  Una realización por registro.  Cinco registros.

  \item \large \textsl{/e/} sostenida:  \normalsize fonación continua de la vocal \textsl{/e/} durante 4 segundos, a
  sonoridad y \emph{pitch} confortables.  Tres realizaciones.  Una realización por registro.  Tres registros.

  \item \large \textsl{/i/} sostenida:  \normalsize fonación continua de la vocal \textsl{/i/} durante 4 segundos, a
  sonoridad y \emph{pitch} confortables.  Tres realizaciones.  Una realización por registro.  Tres registros.

  \item \large \textsl{/o/} sostenida:  \normalsize fonación continua de la vocal \textsl{/o/} durante 4 segundos, a
  sonoridad y \emph{pitch} confortables.  Tres realizaciones.  Una realización por registro.  Tres registros.

  \item \large \textsl{/u/} sostenida:  \normalsize fonación continua de la vocal \textsl{/u/} durante 4 segundos, a
  sonoridad y \emph{pitch} confortables.  Tres realizaciones.  Una realización por registro.  Tres registros.

  \item  \large   \textsl{/i/-/e/-/a/-/o/-/u/}:   \normalsize  fonación  de   \emph{todas}  las  vocales   en  orden
  \emph{directo},  con períodos  de \emph{silencio} entre  ellas.  Dos realizaciones consecutivas  por registro.  Un
  solo registro.

  \item  \large   \textsl{/u/-/o/-/a/-/e/-/i/}:   \normalsize  fonación  de   \emph{todas}  las  vocales   en  orden
  \emph{inverso},  con períodos  de \emph{silencio} entre  ellas.  Dos realizaciones consecutivas  por registro.  Un
  solo registro.

  \item \large \textsl{/i e a o u/}:  \normalsize fonación de \emph{todas} las vocales en orden \emph{directo},  sin
  períodos de \emph{silencio} entre ellas.  Dos realizaciones consecutivas por registro.  Un solo registro.

  \item \large \textsl{/u o a e i/}: \normalsize fonación de todas las vocales en orden \emph{inverso}, sin períodos
  de \emph{silencio} entre ellas.  Dos realizaciones consecutivas por registro.  Un solo registro.

  \item \large \textsl{Frase de habla continua}.  ``Digo rápido algunas palabras fáciles en español o en castellano,
  justamente la  lengua que se  habla en la  Argentina.  Bueno muchas  gracias.''.  \normalsize Una  realización por
  registro.  Un solo registro.

  \item \large \textsl{Fábula.} ``El sol y el viento,  se desafiaron para ver quién era capaz de quitar los vestidos
  al primer viajero que pasara.  El viento comenzó a soplar.  Pero,  cuanto más fuerte lo hacía,  más se envolvía el
  hombre con la capa.  Fue inútil la furia con que  soplara,  no consiguió que la capa volara.  Al fin dejó su turno
  al sol.  Este se  abrió paso entre las nubes  y comenzó a entibiar la  tierra.  El viajero soltó un  poco la capa.
  El sol comenzó  a acariciarlo con sus rayos,  el  hombre anduvo un poco y luego  se sacó la capa y  la colgó en su
  brazo.''.  \normalsize Una realización por registro.  Un solo registro.
\end{enumerate}
%===================================================================================================================
%                                                    APÉNDICE C
%===================================================================================================================

\newpage
\renewcommand\thefigure{5.C.\arabic{figure}}
\setcounter{figure}{0}
%\renewcommand\thetable{4.C.\arabic{table}}
%\setcounter{table}{0}
\renewcommand\thesection{5.C.\arabic{section}}
\setcounter{section}{0}
\section*{Apéndice C: Almacenamiento de registros}
\addcontentsline{toc}{section}{Apéndice 5.C: Almacenamiento de registros}
\label{ApAlmacmat}
A  continuación,   se   presenta  el  procedimiento  de   almacenamiento  de   los  registros   realizados  mediante
\emph{Acqknowledge 4.2}, incluyendo tanto el nombre como el formato a asignarle a cada archivo creado.

\begin{enumerate}
  \item Una  vez adquiridas la voz  y el EGG,  verificar que  los valores  que toman  estas señales  en \emph{ambos}
  canales,    \textsf{CH1,   Voz}   y   \textsf{CH2,    EGG},   se   encuentran   comprendidos   entre   -1   y   1.
  \emph{\underline{Nota:} esto implica que debe  verificar que la excursión de cada una de  las señales debe ser tal
  que no sobrepasen  por arriba el valor  1 ni por debajo el  valor -1}.  Para realizar esta  verificación de manera
  visual,  puede  dirigirse a  la opción  \textsf{Autoscale  waveforms}  del  menú  \textsf{Display},  o simplemente
  presionar  la  combinación  ``Ctrl  +  Y''  del  teclado   de  su  computadora  sobre  la  ventana  principal  del
  \emph{software}  \emph{Acqknowledge  4.2}.  Otra  manera  de  realizarlo  es  mediante  la  opción \textsf{Channel
  Info...},  a la  cual puede acceder  presionando el botón derecho  del ratón con el  cursor sobre cada  una de las
  señales graficadas.  En  la misma podrá  observar el mínimo  --``\textsf{Min:  }''-- y el  máximo --``\textsf{Max:
  }''-- y verificar que ambos valores sean mayor a -1 y menor a 1, respectivamente.

  \item  Verificar  que  la  duración  del  registro  sea  la  deseada.  Para  ello,  puede  dirigirse  a  la opción
  \textsf{Autoscale Horizontal} del menú \textsf{Display},  o simplemente  presionar la combinación ``Ctrl + H'' del
  teclado  de su  computadora sobre  la ventana  principal  del  \emph{software}  \emph{Acqknowledge  4.2}.  En este
  sentido,  el registro --y por  lo tanto,  su duración-- deberá ser tal que  posea sus características propias.  En
  el  cuadro  \ref{ListaIndices},  de  la  pág.  \pageref{ListaIndices},  se  pueden  observar  las  características
  correspondientes  a cada  emisión.  \emph{\underline{Nota:} las  características  que  se  reportan  en  el Cuadro
  \ref{ListaIndices}, deben verificarse en todos los casos sobre la señal de voz adquirida --y no la de EGG--.}
\end{enumerate}

Habiendo  verificado  que  las  señales  adquiridas  cumplen  con  las  condiciones  mencionadas,  se  procederá  al
almacenamiento de las mismas en memoria.  Para una búsqueda  posterior más sencilla,  y de manera previa a cualquier
almacenamiento en el día,  se  recomienda  generar  una  carpeta  o  directorio  cuyo  nombre  sea la \emph{fecha de
adquisición}  en  formato  \emph{año-mes-día}  --por  ejemplo,  \emph{``2013-12-05''}--.  Asimismo,  dentro  de este
directorio puede  generar \emph{una carpeta  por cada sujeto}  voluntario que fuese  registrado en dicha  jornada de
trabajo.  En este  sentido,  se recomienda  que el  nombre de  la misma  sean \emph{dos}  números arábigos  en orden
creciente --por ejemplo, \emph{``01''}, \emph{``02''}, \emph{``03''}, \dots--.  De esta manera, dentro de la carpeta
propia a cada sujeto, a su vez correspondiente a cada jornada, se podrán podrán almacenar las emisiones requeridas.

Con respecto al nombre  a  asignar  a  los  archivos  que  contendrán  las  emisiones,  se ha propuesto la siguiente
estrategia de codificación.  La columna izquierda del Cuadro \ref{ListaIndices} posee un índice o \emph{etiqueta} de
identificación \emph{única},  correspondiente  a cada tipo  de emisión.  Así por  ejemplo,  haremos uso de  la letra
\textbf{\emph{a}} para referirnos  al registro de una  vocal \textsl{/a/} sostenida o de  la letra \textbf{\emph{j}}
para referirnos a  la primera frase de  habla continua.  \emph{\underline{Nota:} observar la  coincidencia entre las
etiquetas  asignadas  en  esta   lista   y   las   correspondientes   al   Cuadro   \ref{ListaIndices}  de  la  pág.
\pageref{ListaIndices}.}

Además,  como se puede observar en la lista presentada en el Apéndice B,  situado en la pág.  \pageref{ApLista_O} de
este documento,  algunos registros deben ser  llevados a cabo más de una vez.  Siguiendo con  el ejemplo de la vocal
\textsl{/a/} sostenida --etiqueta \textbf{\emph{a}}--,  observar en la lista presentada en pág.  \pageref{ApLista_O}
que se requiere el registro de 5 realizaciones.  Así, se propone el uso de un número arábigo en orden creciente como
indicador del número de realización.

Finalmente,  el formato  de nombre propuesto  resulta ``\textsf{SS\_e-R}'',  donde \textsf{SS}  es un número  de dos
dígitos que permite  agrupar los registros por  sujeto,  \textsf{e} es una letra  que indica el tipo  de emisión que
contiene el archivo y \textsf{R} es un número de un dígito que contiene el número de repetición.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
  \item Para realizar el almacenamiento de las señales en memoria,  debe dirigirse al menú \text{\textsf{File}},  el
  cual se encuentra  en el extremo superior izquierdo  de la pantalla de la  ventana principal de \emph{Acqknowledge
  4.2}.  A  continuación,  presionar la  opción \textsf{Save  As...},  acción  que  desplegará  una  ventana llamada
  ``\textsf{Save graph as ?}'' en la cual podrá introducir  la ubicación en disco,  el nombre y el formato a asignar
  a la información  adquirida (ver Fig.  \ref{Save_graph_as}).  \emph{\underline{Nota:} se  recomienda organizar los
  archivos de acuerdo a lo discutido anteriormente y almacenarlos en formato ``*.mat''}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[b!]
\centering
  \includegraphics[width=0.77\textwidth]{Save_graph_as.png}
  \caption{Ventana de diálogo para el almacenamiento de los registros. Es necesario introducir destino, nombre y formato de la información adquirida mediante \emph{Acqknowledge 4.2}.}\label{Save_graph_as}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
  \item Finalmente, habiendo establecido el destino, el nombre y el formato, presionar el botón \textsf{Guardar}.
    %Esta acción desplegará otra ventana de diálogo denominada ``\textsf{mat File Export}'' en la cual se solicita introducir cuáles son los canales que desea almacenar en el archivo ``\emph{*.wav}''. Dado que se desea almacenar tanto el canal de voz como el EGG, seleccionar la opción \textsf{All channels} y finalmente presionar \textsf{OK} (ver Fig. \ref{wav_File_Export}).
\end{enumerate}

%\begin{figure}[h!]
%\centering
%  % Requires \usepackage{graphicx}
%  \includegraphics[width=0.57\textwidth]{WAV_File_Export.png}\\
%  \caption{Ventana de diálogo que permite seleccionar los canales a exportar hacia el archivo ``\emph{*.wav}''.}\label{wav_File_Export}
%\end{figure}

\newpage
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{c|c|l}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  \textbf{Etiqueta} & \textbf{Emisión} & \textbf{Características a \emph{verificar} en la señal} \textsf{CH1, Voz}\\
  \hline
                         &                            & Actividad continua, sin períodos de silencio intermedios.\\
       \textbf{\emph{a}} &    \textsl{/a/} sostenida  & \emph{No} deben existir segmentos de silencio inicial ni final.\\
                         &                            & Duración \emph{exacta}: $4\ s$ .\\

       \hline
                         &                            & Actividad continua, sin períodos de silencio intermedios.\\
       \textbf{\emph{b}} &    \textsl{/e/} sostenida  & \emph{No} deben existir segmentos de silencio inicial ni final.\\
                         &                            & Duración \emph{exacta}: $4\ s$ .\\

       \hline
                         &                            & Actividad continua, sin períodos de silencio intermedios.\\
       \textbf{\emph{c}} &    \textsl{/i/} sostenida  & \emph{No} deben existir segmentos de silencio inicial ni final.\\
                         &                            & Duración \emph{exacta}: $4\ s$ .\\

       \hline
                         &                            & Actividad continua, sin períodos de silencio intermedios.\\
       \textbf{\emph{d}} &    \textsl{/o/} sostenida  & \emph{No} deben existir segmentos de silencio inicial ni final.\\
                         &                            & Duración \emph{exacta}: $4\ s$ .\\

       \hline
                         &                            & Actividad continua, sin períodos de silencio intermedios.\\
       \textbf{\emph{e}} &    \textsl{/u/} sostenida  & \emph{No} deben existir segmentos de silencio inicial ni final.\\
                         &                            & Duración \emph{exacta}: $4\ s$ .\\
       \hline
                         &                            & 10 segmentos de actividad de $\approx 2-3\ s$ de duración cada\\
       \textbf{\emph{f}} & \textsl{/i/-/e/-/a/-/o/-/u/} & uno, con segmentos de silencio: inicial, entre períodos de\\
                         &                            & actividad y final. Duración \emph{aproximada}: $12-20\ s$.\\

       \hline
                         &                            & 10 segmentos de actividad de $\approx 2-3\ s$ de duración cada\\
       \textbf{\emph{g}} & \textsl{/u/-/o/-/a/-/e/-/i/} & uno, con segmentos de silencio: inicial, entre períodos de\\
                         &                            & actividad y final. Duración \emph{aproximada}: $12-20\ s$.\\

       \hline
                         &                            & 2 segmentos de actividad de $\approx 3-4\ s$ de duración cada\\
       \textbf{\emph{h}} &      \textsl{/i e a o u/}  & uno, con segmentos de silencio: inicial, entre períodos de\\
                         &                            & actividad y final. Duración \emph{aproximada}: $8-12\ s$.\\

       \hline
                         &                            & 2 segmentos de actividad de $\approx 3-4\ s$ de duración cada\\
       \textbf{\emph{i}} &       \textsl{/u o a e i/} & uno, con segmentos de silencio: inicial, entre períodos de\\
                         &                            & actividad y final. Duración \emph{aproximada}: $8-12\ s$.\\

       \hline
                         &                               & Actividad con pausas o períodos de silencio propios de\\
       \textbf{\emph{j}} &  \textsl{frase habla continua}& la \emph{prosodia}. Deben existir segmentos de silencio inicial\\
                         &                               & y final. Duración \emph{aproximada}: $8-15\ s$ .\\

       \hline
                         &                               & Actividad con pausas o períodos de silencio propios de\\
       \textbf{\emph{k}} &\textsl{``El sol y el viento''}& la \emph{prosodia}. Deben existir segmentos de silencio inicial\\
                         &                               & y final. Duración \emph{aproximada}: $35-50\ s$ .\\
\end{tabular}
  \caption{Etiqueta asignada a  cada tipo de emisión  registrada,  con las características generales  a verificar de
  manera previa al almacenamiento.} \label{ListaIndices}
\end{table}
\end{document}
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
% 'Juan Felipe Restrepo <jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar>'
% 2020-02-14
%===================================================================================================================
%z===================================================================================================================
